吳靄儀陳詞中譯全文

吳靄儀在庭上陳詞的中譯全文:

法官閣下，感謝閣下容許我陳詞述說我個人背景，及在工作中一直持守的個人信念。

1988年，我獲認許為大律師，但我早年並非學習法律。寬容的雙親讓我花十年時光先後在香港和波士頓的大學修讀哲學。我學習到在追求真理和如何減輕人類痛苦的過程中，必須篤行慎思明辨。

我在1981年到劍橋大學修讀法律，對我而言這是巨大的轉變。那時中英談判正在進行，是香港前途的重要年頭。我們這一代人，致力尋求如何在主權移交後，維持香港的自由和原來的生活方式。這對所有人極為重要，乃至我成為大律師後，並沒有立即開始執業，而是選擇到《明報》擔任編輯工作。因為我深信強而自由的新聞傳媒對香港未來至關重要，我當時作為時事評論員也漸有一定地位。

1990年我恢復法律工作，但在1995年，我被說服參選立法局法律界功能界別。法官閣下，法律界浸淫普通法公民自由的傳統，不接受不平等的選舉，但亦認為有這個議席時，不容許任何人以他們的名義損害法治。當我被選為法律界的代表、獲得港人信任，我要透過這個議席，守護受法律保障、維護港人權利與自由的法律制度。我承擔著雙重使命：竭盡所能防止損害法治的法律，同時守護這個支撐法治的制度。最重要的是，是司法獨立和實踐公義。

這些是我自願承諾要履行的使命。這首先代表要在立法會各委員會內認真盡責地工作。

我擔任立法會議員18年（包括由1997年7月到1998年8月臨立會時期，我沒有議席的一年），其中17年我擔任司法及法律事務委員會主席，負責監督司法機構相關法律政策和編制，包括法院的建築位置及費用、法律政策、法律援助、法律專業組織、法律服務和法律教育。在委員會上提出、討論和解決了大量議題。

部分工作需要以新穎的方法化解爭議。在事務律師於較高級法院出庭發言權的爭議上，基於公眾利益，我請終審法院首席法官介入以化解爭議，而不是讓他們不恰當地爭奪地盤。維持公眾對法律專業的信心，對法治至關重要。

其他需要加倍努力尋求解決方法的例子，還包括擴展法律援助輔助計劃，以協助沒有法律代表的訴訟當事人，並向市民提供更友善和有用的免費社區法律諮詢服務。但計劃經常面對挫折。2002年，當余若薇資深大律師也在立法會時，我們與非政府組織合作，提出一項設立社區法律服務中心的建議，為市民提供及時和實用的法律諮詢服務。儘管當時政府拒絕接納建議，但在適當的時候，這個想法會在其他地方結出果實。

我發現，我們經常需要圓滑地處理紛爭的技巧，需要勤奮和耐心。但當一項基本價值被違反時，就需要強而有力的聲明和回應。1999年6月，終審法院在吳嘉玲案就居留權爭議作出判決後，全國人大常委首次就《基本法》釋法，推翻終院的裁決。人大釋法動搖了世界對本港法院終審權的信心。6月30日，我和超過600名法律界人士參與靜默遊行以示抗議，我們團結地在當時砲台里的終審法院門前默站，在那關鍵時刻表達對法院的堅定支持，好讓社會不會泄氣。

法官閣下，捍衛法治也代表積極投入法律制定程序。我投放了大量時間審議法律，記錄顯示，我曾參與155個法案委員會的工作。立法機關通過的法律要健全，以權利為本位，達到最高標準，對法治而言至關重要。因為，即使法律條文不如法官所願，他們有責任應用條文。在法律條文在法庭受測試時，律師比大多數人更適合知道一套法律行或行不通。因此，我與我法律界緊密合作，並為此常存感激。我們竭盡所能，確保人民的權利不會被任意或不必要地損害。法律應該保護人民的權利，而不是剝奪權利，尤其是在香港這個仍然沒有民主架構的地方。人民依靠法律來保護他們，而法院是法律的最終仲裁者。我們時刻記掛，當法院用一條剝奪人民基本權利的法律時，即使錯在法律條文而非運用法律的法官，公眾對法院和司法獨立的信心也會動搖。這會打擊法治的根基。

法官閣下，一位傑出的法官 ─前任美國最高法院大法官 Anthony Kennedy，在1999年2月8日應時任終審法院首席法官李國能的邀請，來港向司法機構和法律界發表演說。他的演說讓我清楚明白到這份責任的重要性。對於我們面臨的挑戰和司法獨立的重要角色，他深受觸動。

他提出：「司法獨立其中一個前提，是法官在有管轄權、權利和官方身分去決定所有與自由所需的事情。如果法院並無這種程度的管轄權，法律界及社會大眾必須持續爭取擴大管轄權。這是至為關鍵，因為如果法律界和社會都對過分狹窄的司法章程都不為所動，法庭面對事實或觀感上可能協助及教唆剝奪人身自由的陰謀的風險。」

這是十分強硬的言辭，法官閣下，但我認同其權威性，我甚至從此視為大律師忠於司法獨立的極致。法官閣下，無意冒犯，但守護司法獨立並不是為法官的自身利益，而是為了讓法官能夠無畏地捍衛法治。

守護法治是雙向的。我相信立法會的法律界議員有責任向社會聽取意見、諮詢和解釋法律：提醒市民他們擁有的權利和義務、釐清含糊難明的事情、減少市民的困惑、邀請市民表達關注和指出錯誤、真誠地回應這些關注、在政府面前有力地代表他們。當法律沒法回應市民的需要，我便需要與他們一起尋求解決方法。

以一般讀者易明的語言投稿本地傳媒，是我與公眾保持接觸的其中一種方法。因為所有人都應明白他生活環境中的法律。這些年來，即使到今日，我從未放棄這做法。我有時也會出版學術文章及投書給學術論壇，尤其是需要法律改革的議題。

法官閣下，在立法會與政府共事，令我意識到法治不只是牽涉法律，同樣地涉及管治。因為法律必須是為了「香港的和平、秩序及良好管治」。有能夠保障權利的法律，政府更易贏得人們的信任，信任有助良好管治。所以民選代表有責任向當朝政府提出異議：時刻建議、忠告、規勸、甚至警告：到底我們的法律有否認真看待權利？律師比任何人都清楚，法律並不完美。為什麼人們要尊重及服從法律？這當然有眾多答案，但我是這樣回答自己：如果法律是最接近公義，我們才可要求人們遵守法律。這意味著，我們有責任聆聽對法律的批評，真誠地完善法律，及盡可能修正錯誤。公義是法律之魂，沒有公義，法律只是以力量統治，甚至是多數人的暴力。

在審訊的過程中，閣下應察悉到，2000年12月21日立法會有關公安條例的辯論。在辯論中，我指出現行條例的不足，並警告政府我們必須認真考慮改革，避免在絕境時違反法律。事務委員會中有人提及公民抗命的議題，而時任保安局局長稱之為一種威脅。但我們不一定這樣看待公民抗命，應視為一種警告或提醒。我當時促請政府不應關上理性討論改革的大門，因政府的頑固恐怕反而令公民抗命變得無可避免及有理據，這是無人想見到的。

在立法會的這些年影響我一生。法官閣下，捍衛法治代表我們必須認真對待我們的權利，這也是畢生的奮鬥。

對香港人而言，沒有比表達自由和集會自由更彌足珍貴。表達真相的自由，不單是關乎人的尊嚴，正如我們顯赫的法官多次指出，這也是民主社會的最後安全閥。尊重這些權利，是捍衛法治不可分割的部分。

我明白到，不只要在法庭或立法會內守護法治，也要在街頭和社區守護。法官閣下，我在立法會內無數次發言，但我意識到，在議事廳內受特權保障及免受刑責的亮麗言詞及循規蹈矩並不足夠。當人們走到最後一步表達不滿及集體要求政府回應、預期政府會尊重他們的權利，我必須準備站在他們一邊，與他們同在，為他們站出來。否則，我所有的誓言及承諾都會淪為空話。

法官閣下，香港人是熱愛和平及非常守秩序，時間一再印證，他們在非常情緒高漲的情況下，仍然堅持自我克制。在1997年6月30日及7月1日主權移交的關鍵時刻，這重大日子順利度過；2003年7月1日50萬人上街，並無任何一個玻璃窗被打爛。即使在2019年，超過100萬人在6月9日遊行，然後200萬人在6月16日遊行，大量群眾和平及秩序良好，令全世界感到意外且稱許。

今次審訊的事件中再次印證了這點。主辦單位估計，超過170萬人參與了818當日活動。不論確實數字為何，龐大綿密群眾齊集現場和周圍，案中不受爭議片段為後世紀錄了群眾在雨中的堅忍。人數及他們的堅毅訴說著社會強烈的反應，即便如此，當中的克制是有目共睹的。即使控方也不爭議，是當日完全和平有序，並無任何不幸事件發生。

群眾相信及加入組織者的「和平理性非暴力」。當刻我們不能拋下群眾，我們一定要與他們並肩而行，期望和平來臨。

該次遊行和平進行，其正面效果是兩日後獲特首林鄭月娥確認，認為會有利政府與公眾的對話。該次對話並不持續太久，但走出了正確的方向。我相信，我們應當繼續孕育希望，呼籲法律界齊集加入優秀的行列之中，正如Kennedy法官所言：您必須以理說服與訟雙方；您必須向社會彰顯公義；您必須向當權者說真話。

法官閣下，我較別人遲進入法律界，而我現在於法治服務歷程中年華漸老。Sir Thomas More是法律專業的至聖。他因為不服從國王意願扭曲法律，因此被判叛國。他著名的遺言早被充分證實。容我稍為修改及套用如下：我是法律的忠僕，但我首先是人民的公僕。因法律應該侍奉人民，而非人民臣服於法律。

法官閣下，請容許我感謝我的代表律師們。他們孜孜不倦的投入及追求卓越，令我對作為大律師一份子深感自豪。

以上是我的陳詞，謝謝您，法官閣下。

依篇文 一定會成為歷史重要文獻
位列世上所有famous speeches之一

推

理直氣壯 情理並重 文章行雲流水

試問有一個建制派可以發表以上水準既speech嗎？

佢為香港或者法律界所貢獻一定比法官席上既法官多好多

佢根本完全唔似被審判，反而似係狠狠地教訓尸位素餐既港共法官們

最偉大嘅陳詞往往講畀最下賤嘅人聽

呢段陳詞擲地有聲 會係香港司法史上重要一筆
相反眾多狗棺必然遺臭萬年

呢篇陳詞直頭係大把大把咁摑鳩啲垃圾狗官

建制個班撚屌撚會寫到篇咁動容嘅陳詞咩，個腦咪淨係諗啲鳩屎野

有冇英文原文

法官：發達果個係我，殺人果個係我，死果個係你

「這是審判你的法庭，不是審判我的法庭！」by 張展

呢幾段真係精華 句句鏗鏘
特別係第二/四段 眾多紅到發黑 日日ff案情班狗棺 你慚唔慚愧？
陳慶偉比人串單野就知 佢地有幾要面子
呢班魔鬼嘅爪牙自籲正義嘅化身
不過他日係自由國度學法律嘅人
當讀到呢篇陳詞嘅時候 就會知道呢班狗棺 統統都係垃圾

個官夠唔夠道行審佢啊

條link 都有

型

用英文睇更加有力
宜家呢班垃圾象牙法棺走狗
仲記唔記得你宣誓做官嘅時候講左乜野呀?

個班忠誠廢柴有人有鬼呢種墨水咩
係立法會講15分鐘野就未必講到，仲點會有人可以留到一段有內涵既演說
有就唔會做忠誠廢物啦

留名

求原版

共狗胡雅文仲會遺臭萬年

條link 中文全文下面就係英文原文

律師風骨

感慨良多

我是法律的忠僕，但我首先是人民的公僕。因法律應該侍奉人民，而非人民臣服於法律。

依家嘅公僕淨係識打壓市民

啲句鄭立嗰類人屌咗好多年,再引申開去講香港所謂既法治根本係笑話嚟,
啲律師咁多年叫人尊重法官根本係愚民
即使錯在法律條文而非運用法律的法官

612基金仲爭一千萬先夠cover今個月開支

mon post犬，睇咗未？

借個位宣傳下

希望在英港人會盡自己公民權力

2021 倫敦市長選舉直擊 Farah London 定 Shaun Bailey!?

納粹胡文雅根本唔會理陳詞寫咩

For the law must serve the people, not the people the law.
想問呢句既grammar係點...

留名學嘢

佢乜背景?

佢應該聽唔明

我是法律的忠僕，但我首先是人民的公僕。因法律應該侍奉人民，而非人民臣服於法律。

如果完全睇得明 佢就係解釋咗乜嘢叫做「法治」

藍屍永遠都唔會明/唔會接受呢啲高層次嘅諗法 因為喺佢哋眼中只有利益同極端中國民族主義

碌撚當年有講雖然吳靄儀唔鐘意碌撚。
但民主派得佢一個對事不對人（議事規則）

Respect

個法官有咩感想

聽唔明

藍屍既思想只會覺得法律條文一定係啱 盲目守法

建制班撚屌嘅水平連寫篇正常嘅文章都做唔到啦

Old English?

呢個係中文翻譯
原文係英文
胡雅文係講英文架，所以聽得明

普通法傳統在香港葬送的一曲輓歌
RIP

我諗得曾鈺成先有呢個level

對牛彈琴
你估,個西官會聽得明咩?

官喎！官喎！

真係情何以堪

字字鏗鏘有力

我係人民幣嘅公僕

心都嗡

離題一講
立法會隊crew運鏡真係好好

有啲位要見到吳靄儀心灰忐忑同湯家驊心虛不耐煩
有啲位要睇到建制派忍笑咀臉
有啲位要射去觀眾席班學生

好好位好過商業運作嘅電視台

睇判辭

睇英文啦